%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Matrices symétriques, matrices antisymétriques]
Soit $n$ un entier naturel supérieur ou égal à $2$. Déterminer une base de l'ensemble $\mathcal{S}_n(\R)$ des matrices symétriques réelles d'ordre $n$, et une base de $\mathcal{A}_n(\R)$, ensemble des matrices antisyémtriques réelles d'ordre $n$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Une matrice $A\in \mathcal{S}_n(\R)$ si et seulement si $A$ s'écrit (en notant $(E_{i,j})$ les matrices élémentaires)
\begin{align*}
 A&=\matrice{a_{1,1} & a_{1,2} & a_{1,3} & \hdots & a_{1,n}\\
              a_{1,2} & a_{2,2} & a_{2,3} & \hdots & a_{2,n} \\
              a_{1,3} & a_{2,3} & a_{3,3} & \hdots & a_{3,n} \\
              \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots \\
              a_{1,n} & a_{2,n} & a_{3,n} &  \hdots & a_{n,n}} \\
  &= a_{1,1} E_{1,1} + a_{1,2}(E_{1,2}+E_{2,1}) + \hdots + a_{1,n}(E_{1,n}+E_{n,1}) +\hdots \\
  &= \sum_{i=1}^n a_{i,i} E_{i,i} + \sum_{\substack{1\leq i\leq n\\1\leq j\leq n\\i\neq j}} a_{i,j}\left(E_{i,j}+E_{j,i}\right) 
\end{align*}
Ainsi, la famille $\left(E_{i,i}, E_{i,j}+E_{j,i}\right)$ est une famille génératrice, qui est libre : en effet, si une combinaison linéaire de ses matrices est nulle, on obtient rapidement tous les coefficients nulles.

Par le même raisonnement, $A\in \mathcal{A}_n(\R)$ si et seulement si 
\begin{align*}
    A&=\matrice{0& a_{1,2} & a_{1,3} & \hdots & a_{1,n}\\
              -a_{1,2} & 0 & a_{2,3} & \hdots & a_{2,n} \\
              -a_{1,3} & -a_{2,3} & 0 & \hdots & a_{3,n} \\
              \vdots  & \vdots  & \vdots  & \ddots & \vdots \\
              -a_{1,n} & -a_{2,n} & -a_{3,n} &  \hdots & 0} \\
    &= \sum_{\substack{1\leq i\leq n\\1\leq j\leq n\\i\neq j}} a_{i,j}\left(E_{i,j}-E_{j,i}\right) 
\end{align*}
La famille $(E_{i,j}-E_{j,i})$ est donc une famille génératrice, qui est également libre (même raisonnement).
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
